= Einführung in QGIS 3: Präsentation von Geodaten (Kapitel 5)
OpenSchoolMaps.ch -- Freie Lernmaterialien zu freien Geodaten und Karten
:xrefstyle: short
:imagesdir: ../../../bilder/
:experimental:
include::../../../snippets/lang/de.adoc[]
include::../../../snippets/suppress_title_page.adoc[]

*Ein Arbeitsblatt*
ifdef::show_solutions[- *LÖSUNGEN*]

== Präsentation und Ausgabe von Daten

In den letzten Kapiteln hast du gelernt, wie Geodaten erfasst, verwaltet und
analysiert werden. Im letzten Kapitel geht es noch um das P von EVAP, der
Präsentation der Daten.

=== Lernziele

Nach diesem Kapitel bist du in der Lage folgendes zu tun:

* die Resultate deiner Abfragen im GIS in geeigneter Form ausgeben
* die wichtigsten Kartenelemente nennen

=== Theorie

Es gibt unterschiedliche Möglichkeiten, um die visualisierten, neu erfassten
oder veränderten Daten oder die Resultate von Abfragen und Manipulationen zu
präsentieren oder an andere Personen abzugeben.

Hier eine Auswahl davon:

* Eine Methode, die schon seit sehr langem verwendet wird und auch heute noch
sehr beliebt ist, ist der *Papierplan*. Besonders auf Baustellen wird noch
sehr oft mit Papierplänen gearbeitet. Um einen Papierplan zu erstellen, kann
in einem Drucklayout oder einer Layoutansicht im GIS eine Karte gestaltet und
anschliessend auf Papier ausgedruckt werden.
* Der im Drucklayout erstellte Plan kann auch als *PDF* abgespeichert werden
und dann z.B. per E-Mail weiterverschickt werden.
* Eine weitere Methode, die
immer beliebter wird, ist die Darstellung von Geodaten im Internet in einem
sogenannten *Web-GIS* oder *Internet-GIS*.
* Ausserdem können die Resultate von Analysen auch in Form von *Tabellen* oder
*Grafiken* ausgegeben werden.

Zwei von diesen Ausgabearten wollen wir noch etwas genauer anhand von
Beispielen betrachten.

==== Internet- oder Web-GIS

Klicke auf den folgenden Link, um auf das WebGIS des Kanton Zürichs zu gelangen:

https://maps.zh.ch/

image:einfuehrung_in_qgis/ausrufezeichen.png[, 15, 15]
_Aufgabe 1_ +
_Beantworte folgende Fragen: Welche GIS-Funktionen werden in diesem Web-GIS
angeboten? Welche Daten können betrachtet werden?_

ifdef::show_solutions[]
====
*1. Funktionen*

*Suche:*

.Sucheingabefeld von Web-GIS
image::einfuehrung_in_qgis/webgissuche.png["Suche WebGIS", 200, 100]

Es kann nach folgenden Kriterien eine Suche gestartet werden:

* Adresse
* Ortschaft
* Flurname
* Postleitzahl
* Grundstücksnummer

*Navigation, identifiziern und messen*

.Navigationswerkzeuge von Web-GIS
image::einfuehrung_in_qgis/webgisnavi.png["Navigation WebGIS", 105, 12]

Folgende Werkzeuge stehen zur Verfügung:

* Verschieben
* Zoomen
* Informationsabfrage
* Markierung und Selektion aufheben
* Distanzen messen
* Flächen messen
* Zeichnen

*Ebenen, Legende und Drucken*

.Ebenen, Legende und Druckvorschau Werkzeuge von Web-GIS
image::einfuehrung_in_qgis/webgislayer.png["Layer WebGiS", 261, 57]

Folgende Werkzeuge stehen zur Verfügung:

* Ebenen ein- und ausschalten
* Legende
* Druckvorschau
* Datenbezug
* Kartenausschnitt teilen

*2. Daten*

Je nach Zoomstufe werden unterschiedliche Daten angezeigt.


*Vektordaten*

.Vektordaten, die angezeigt werden bei gewisser Zoomstufe
image::einfuehrung_in_qgis/webgisvector.png["Vektor WebGiS", 151, 207]

*Rasterdaten*

.Rasterdaten, die angezeigt werden bei gewisser Zoomstufe
image::einfuehrung_in_qgis/webgisraster.png["Raster WebGIS", 135, 183]
====
endif::show_solutions[]

image:einfuehrung_in_qgis/ausrufezeichen.png[, 15, 15]
_Aufgabe 2_ +
_Bestimmt gibt es auch von Wohnkanton oder vom Nachbarskanton im Internet ein
WebGIS. Überprüfe dies, indem du über Google eine Suche nach deinem Wohnkanton
oder dem Nachbarkanton in der Umgebung und den Begriffen "GIS" und "Online"
startest. Notiere dir den Link._

ifdef::show_solutions[]
====
Unter folgendem Link findest du eine Liste von Karten aus den verschiedenen
Kantonen. Darunter findest du auch einige Internet-GIS:

http://www.kartenportal.ch/

Schaue nach, ob der Link, den du gefunden hast, auch dabei ist.

*Einige Beispielkantone*

Luzern: https://www.geo.lu.ch/map/grundbuchplan/

Nidwalden: https://www.gis-daten.ch/map/plan_fuer_grundbuch_bund_nw

St. Gallen: https://www.geoportal.ch/st_gallen/map/40

Appenzell: https://www.geoportal.ch/appenzell/map/40
====
endif::show_solutions[]

==== Ausgedruckte Karte oder Karte als PDF

image:einfuehrung_in_qgis/ausrufezeichen.png[, 15, 15]
_Aufgabe 3_ +
_Schaue dir folgende Karten an, und notiere, welche Elemente neben den Daten
auf eine Karte gehören. Überlege dir bei jedem Element, das du notierst,
welchen Zweck es erfüllt._

* Stadtplan Thun aus dem Jahre 1935:
http://www.zumbo.ch/maps/navigate/navigate.php?map_nr=62&lang=de
* OL Karte Gwattholz:
http://www.omstrom.ch/images/olkarten/gwattholz_11.pdf

ifdef::show_solutions[]
====
*Kartenelemente Karte Thun*

* Titel
* Nordpfeil
* Legende
* Massstab
* Angaben zum Hersteller
* Raster für Strassenverzeichnis

//-

*Kartenelemente OL-Karte*

* Titel
* Nordpfeil
* Legende
* Massstab (inkl. Massstabsbalken)
* Äquidistanz
* Stand der Daten
* Infos über Herausgeber, Copyright, Bezug etc.

*Zusammenfassung der wichtigsten Kartenelemente*

Zusammenfassung der wichtigsten Kartenelemente
aus den oben aufgelisteten Elementen:

* _Titel:_ Wahl eines sinnvollen und aussagekräftigen Titels. +
* _Nordpfeil:_ Um die Nordrichtung der Karte anzugeben, dient der
Orientierung. Bei einigen Karten wird der Nordpfeil durch ein
Koordinatenraster ersetzt. Dieses Koordinatenraster ist immer nach Norden
ausgerichtet. +
* _Legende:_ Um den Inhalt der Karte zu erklären. +
* _Massstab/Massstabsbalken:_ Um Distanzen in der Karte abschätzen zu können. +
* _Infos über Herausgeber, Copyright, Bezug etc.:_ Damit der Kartennutzer
weiss, woher die Karte stammt und unter welchen Umständen er die Karte
weiterverwenden darf. +
* _Stand der Daten:_ Damit der Kartennutzer weiss, wie aktuell die Daten sind.
====
endif::show_solutions[]

image:einfuehrung_in_qgis/ausrufezeichen.png[, 15, 15]
_Aufgabe 4_ +
_Erstelle mit den Erkenntnissen aus den betrachteten Karten ein Konzept für
deine eigene Karte. Dieses Konzept gilt es dann im Übungsteil umzusetzen. Das
Konzept soll aus einer Skizze bestehen, in welcher die Position der Karte und
der Kartenelemente festgelegt ist. Überlege dir bei der Gestaltung auch
folgende Punkte:_

ifdef::show_solutions[]
====
Eine eindeutige Lösung gibt es zu dieser Aufgabe nicht. Überprüfe einfach
nochmals, ob die wichtigsten Kartenelemente enthalten sind.

* Titel
* Nordpfeil oder Koordinatenraster
* Legende
* Massstab/Massstabsbalken
* Infos über Herausgeber, Copyright, Bezug etc.
* Stand der Daten
====
endif::show_solutions[]

* _welches Thema möchtest du darstellen?_
* _was soll die Karte aussagen?_
* _wen willst du mit deiner Karte ansprechen (Nutzerkreis)?_


Bist du zufrieden mit deinem Konzept? Dann geht es jetzt an die Umsetzung
dieses Entwurfes.

== QGIS-Übung

In dieser letzten Übung soll nun der Kartenentwurf aus dem Theorieteil im GIS
umgesetzt werden.

=== Lernziele

Am Ende dieser Übung solltest du folgende Punkte beherrschen:

* Mit Hilfe von QGIS eine Karte erstellen, in welcher alle wichtigen
Kartenelemente enthalten sind
* Je nach Zweck der Karte ein geeignetes Ausgabeformat wählen und die Wahl
auch begründen

=== Druckzusammenstellung

Bevor du mit der Erstellung der Karte beginnen kannst, musst du den Ausschnitt
im Kartenfenster so gestalten, wie du ihn in deiner Karte darstellen möchtest.
Dazu gehört auch, dass du Layer ein- und ausblendest, je nachdem ob du sie in
der Karte darstellen möchtest oder nicht. Wenn du mit der Darstellung und dem
Ausschnitt zufrieden bist, kannst du in der Übung weiter gehen.

Für die Erstellung einer Karte gibt es eine eigene Maske. Öffne diese über das
Menü menu:Projekt[Neues Drucklayout (p)...].

.Leeres Druckzusammenstellungs-Fenster in QGIS 3
image::einfuehrung_in_qgis/qgis_print_layout.PNG["Druckzusammenstellung", 510, 317]

Die Maske ist so aufgebaut, dass sich im oberen Bereich wieder die Menüs und
Werkzeuge befinden. Der mittlere Teil ist in zwei Bereiche aufgeteilt, auf der
linken Seite ist das Kartenfenster, in welchem die Karte gestaltet werden
kann, und auf der rechten Seite können die entsprechenden Parameter gesetzt
und Einstellungen gemacht werden.

Auf der rechten Seite hat es drei Reiter, einen mit dem Namen menu:Layout[,], einen
mit dem Namen menu:Elementeigenschaften[,] und einen mit dem Namen menu:Führungen[,]. Unter
menu:Layout[,] können Einstellungen vorgenommen werden, die die ganze Karte
betreffen. Im Gegensatz dazu betreffen die Einstellungen unter menu:Elementeigenschaften[,]
immer nur das gerade selektierte Element (z.B. Karte oder Legende).

Bevor du mit
der Gestaltung der Karte beginnst, musst du auf die weisse Karte rechtsklicken
und _Seiteneigenschaften..._ auswählen. Dadurch sollte auf der rechten Seite, der
Reiter menu:Elementeigenschaften...[,] ausgewählt werden, mit dem du dann das Papierformat
für die zu gestaltende Karte wählen kannst. Unter _Größe_ hast du eine Auswahl
von gängigen Papierformaten sowie die Option btn:[Angepaßt], mit welcher du dein
eigenes Format erstellen kannst. Lasse diese Einstellung auf btn:[A4] stehen.

Unter _Orientierung_ kannst du zwischen btn:[Querformat] und btn:[Hochformat] wählen.
Wähle das Format aus, welches du im Theorieteil für deinen Kartenentwurf
gewählt hast.

Es ist zudem sinnvoll, dass du ein Raster über das Kartenblatt legst, an
welchem du die Elemente, die du auf die Karte setzt, ausrichten kannst. Dazu
musst du in der Menüleiste menu:Ansicht[,] die Optionen menu:Gitter anzeigen[,] und menu:Am Gitter ausrichten[,] aktivieren und auf der rechten Seite unter dem Reiter menu:Layout[Führungen und Gitter] den _Gitterabstand_ auf 10.00mm setzen.

Somit sind die allgemeinen Einstellungen gemacht und es kann mit der
Kartengestaltung begonnen werden.

Als erstes sollen die Layer in der Karte dargestellt werden. Klicke dazu links auf
die Schaltfläche btn:[Karte zum Layout hinzufügen] und ziehe einen Rahmen in der Grösse
auf, wie du es in deinem Kartenentwurf vorgesehen hast. Es erscheinen nun der
Kartenausschnitt und diejenigen Layer, die du zu Beginn der Übung gewählt hast.

Mit Hilfe der Schaltfläche btn:[Eintrag wählen/verschieben] kann die neue Karte
ausgewählt und die Grösse durch Klicken auf den Rand verändert werden.
Zusätzlich kann diese auch in der Druckzusammenstellung verschoben werden. Die
Grösse kann auch im Reiter menu:Elementeigenschaften[,] unter menu:Position und Grösse[,]
durch die Eingabe von _Breite_ und _Höhe_ bestimmt werden.

Mit Hilfe der Schaltfläche btn:[Elementinhalt verschieben] auf der linken Seite kann der Inhalt der Karte
verschoben werden. Unter dem Reiter menu:Elementeigenschaften[,] unter
menu:Haupteigenschaften[,] können zudem noch der Massstab (_Massstab_) und der
Drehwinkel (_Kartendrehung_) der Karte eingestellt werden. Falls die
Koordinaten der Ausdehnung des darzustellenden Ausschnittes bekannt sind,
können diese auch unter menu:Elementeigenschaften[Ausdehnung] eingegeben werden.

Zusätzlich kann unter menu:Gitter[,] die Option gewählt werden, ob ein Gitter über
der Karte angezeigt werden soll. Mit btn:[Gitter ändern...] kann dieses Gitter zum Beispiel vom menu:Gittertyp[,]
btn:[Kreuz] oder btn:[Ausgefüllt] sein und zusätzlich beschriftet werden. Für die
Schweiz wäre ein Gitterintervall von 25‘000 m oder 50‘000 m geeignet.

Unter menu:Rahmen[,] kannst du bestimmen, ob der Rahmen um das Kartenelement
angezeigt werden soll und falls ja, in welcher Farbe und welcher Strichstärke.

Gestalte dein Kartenelement mit den beschriebenen Möglichkeiten. Wenn du mit
deinem Resultat zufrieden bist, kannst du durch Klicken der
btn:[Projekt speichern]-Schaltfläche deine Einstellungen sichern.

Füge anschliessend die weiteren Kartenelemente hinzu, die du auf deinem
Entwurf hast. Die Schaltflächen dazu findest du in der Werkzeugleiste. Wenn ein
Element hinzugefügt wurde, kannst du jeweils unter dem Reiter menu:Elementeigenschaften[,]
diese Elemente noch anpassen.

Bist du mit deiner Karte fertig und zufrieden damit, wie sie aussieht? Dann
überprüfe nochmals, ob deine Karte wirklich alle wichtigen Kartenelemente
enthält. Ist auch das *Copyright* für die Daten enthalten? Wenn ja, dann steht
ja jetzt nichts mehr im Wege um die Karte in ein Format zu bringen, das für
die Weitergabe geeignet ist.

=== Karte für Weitergabe vorbereiten

Die Karte kann als Raster oder als _SVG_ gespeichert, als _PDF_ exportiert
oder auf einem _Drucker_ gedruckt werden. Die Speicherung im Rasterformat kann
z.B. verwendet werden, wenn die Karte in einen Bericht eingebunden werden
soll. Wenn du die Karte per E-Mail weiterschicken möchtest, ist das PDF-Format
gut geeignet. Oft werden aber immer noch gedruckte Pläne verwendet. Deshalb
hast du in der Maske _Druckerzusammenstellung_ auch diese Möglichkeit.

Im Rahmen dieser Übung soll ein Plan in Form eines __PDF__s erstellt werden.
Klicke deshalb auf die Schaltfläche btn:[Als PDF exportieren...], wähle den Speicherort aus und
starte die Erstellung des PDFs. Falls in der Karte auch ein _WMS_-Service
enthalten ist, der abgespeichert werden soll, so muss je nach verwendeter
Zoomstufe vor der Erstellung des _PDF_ unter menu:Exporteinstellungen[,] im Reiter
menu:Layout[,] die Qualität verringert werden.

Schaue dir die Karte im PDF nochmals an. Zufrieden damit? Dann wird es Zeit
für den letzten Kapiteltest.

== Kapiteltest 5

Mit dem Wissen das du dir im letzten Kapitel angeeignet hast, sollte es
möglich sein, die Fragen des letzten Kapiteltests zu beantworten. Schreibe die
Antworten zu den Fragen wiederum in dein Heft oder auf ein Blatt Papier. Wenn
du alle Fragen beantwortet hast, gibst du das Blatt deinem Lehrer zur
Korrektur ab.

=== Frage 1

Kommen wir nochmals zur Situation aus Frage 4 aus dem Kapiteltest 3 zurück: Du
erhältst von deinem Klassenlehrer den Auftrag, für die nächste Schulreise ein
GIS zu erstellen, auf welchem die verschiedenen Zwischenstationen des
Ausfluges und die Wanderroute räumlich dargestellt sind. Die GIS-Karte sollst
du zum Schluss auf irgendeine Art und Weise auch an die anderen Schüler
weitergeben.

. _Welches Ausgabeformat wählst du für die Karte?_ +
Schreibe deine Wahl auf und begründe sie in eigenen Worten. Es gibt mehrere
richtige Möglichkeiten.
. _Wie gehst du in QGIS bei der Gestaltung der Karte vor?_ +
Beschreibe dein Vorgehen in eigenen Worten. Verzichte dabei auf das
Nachschauen im letzten Kapitel. Du darfst aber gerne die einzelnen Schritte
während des Aufschreibens im Programm QGIS nochmals durchgehen. Gehe bei
deiner Erklärung davon aus, dass die Daten bereits ins GIS eingelesen bzw. neu
erfasst wurden und auch die Gestaltung der Layer bereits abgeschlossen ist.

ifdef::show_solutions[]
====
.Lösung
. Exportieren als:
* Bild: Rastergrafik
* SVG: Vektorgrafik
* PDF: Portable Dokument Format
. Vergleiche deine Lösung mit dem letzten Kapitel
====
endif::show_solutions[]

=== Frage 2

Immer wieder, sei es in Zeitungen, Büchern oder im Internet, werden die
räumlichen Zusammenhänge von Daten und Ereignissen eines Berichtes mit Hilfe
einer Karte visualisiert. Doch beinhalten diese Karten auch die wichtigsten
Kartenelemente? +
Du hast diese Elemente in diesem Kapitel kennengelernt und
eigene Erfahrungen mit der Gestaltung einer Karte gemacht. Betrachte die Karte
unter dem Link http://www.mygeo.info/landkarten/schweiz/schweiz_cia_2005.gif
und beantworte die folgenden Fragen:

. _Sind alle wichtigen Kartenelemente in der Karte enthalten? Falls nein,
welche fehlen?_ +
Erstelle eine Liste mit allen vorhandenen und nicht vorhandenen
Kartenelementen. Überlege dir auch die Auswirkungen, wenn die einzelnen
Kartenelemente fehlen.
. _Wie beurteilst du die Umsetzung der Karte und die Darstellung der
Informationen?_ +
_Was soll die Karte aussagen?_ +
Beantworte die Frage in eigenen Worten. Denke bei der Beantwortung der Frage
auch an deine eigenen Erfahrungen, die du bei der Gestaltung deiner Karte
gemacht hast.

ifdef::show_solutions[]
====
.Lösung
. Es fehlen folgende Elemente: +
* Titel +
* Nordpfeil +
* Legende +
* Stand der Daten +
* Zusatz Informationen

. Grössere Städte in der Schweiz
====
endif::show_solutions[]
